

# mysql索引

## B-tree索引

MyISAM和InnoDB引擎的默认索引，除直接创建索引外还支持虚拟列索引来实现函数索引的功能，同时还支持前缀索引，对索引字段的前N个字符创建索引。

## 全文本（FullText）索引

可用于全文搜索，5.7版本后MyISAM和InnoDB可用，只限于CHAR、ARCHAR和TEXT列。对整个列进行，不支持局部（前缀）索引。

空间类型索引，以R-trees的数据结构保存。

## HASH索引（inndb不支持用户创建，系统优化时可能会创建）

MEMORY引擎的默认索引

特点:(1) 只用于使用=或<=>操作符的等式比较。

（2）优化器不能使用HASH索引来加入ORDER BY操作。

（3）MYSQL不能确定两个值之间大概有多少行，如果将MyISAM表改为HASH索引的MEMORY表，会影响一些查询的效率

（4）只能使用整个关键字来搜索一行

（5）对索引进行范围查询时，只有BTREE索引可以通过索引访问，HASH索引会全表扫描

（6）Hash索引无法做like ’xxx%‘这样的部分模糊查询，需要完整的key（同4）

（7）Hash索引不支持多列联合索引设计，

（8）如果有大量重复键值，哈希索引的效率极低。离散性高，数据基数大，且等值查询多的时候用Hash索引



# 索引设计原则

1、在查询的条件列上创建，而不是需要查询的列上创建

2、要在高选择度的列上创建，索引列基数越大效果越好，如出生日期，但性别字段就不应创建索引

3、使用短索引，针对字符串设置索引时应该尽可能指定前缀长度。能够节省索引空间，高速缓存块中能容纳更多的值。

4、利用最左前缀，创建组合索引。降低索引的数量

5、InnoDB索引的表，尽量自己指定主键。

# 利用子查询优化数据量较多时分页场景：

SELECT a.* FROM 表 1 a, (select id from 表 1 where 条件 LIMIT 100000,20 ) b where a.id=b.id 

分析工具

describe：可以看查询是不是走索引，走什么索引

show profile: 可以查看系统资源使用情况



mysql 可重复读隔离级别间隙锁可能导致死锁问题

![image-20211117143942844](C:\Users\jin\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20211117143942844.png)

# mysql8.0改进

1、增加不可见索引，

​        不可见指的是对查询优化器不可见，就是查询时不会使用，这种索引的目的是为了减小删除索引对表的查询带来的风险，当表中数据量很大时，删除索引可能会使某些还在用这个索引进行查询的操作变成全表扫描。因此可以先将要删除的索引设置成不可见，观察之后查询的性能是否受到影响，如果受到影响了可以很方便的恢复，不再需要重建索引

2、倒序索引

​		正式增加对倒序索引的支持，相比于oracle倒序索引对查询的优化效果，mysql倒序索引起到的作用还比较弱，而且由于倒序索引的引入，mysql8.0取消了对group by操作的隐式排序。

